
\chapter{La bibliothèque standard}
%*********************************

Ce chapitre est un aide-mémoire~; il donne la liste exhaustive de toutes les
fonctions de la bibliothèque standard, sans donner la sémantique précise de
ces fonctions.
Pour obtenir plus d'information, utiliser la commande {\tt man} sur une
machine {\sc unix}.

\section{Diagnostic}
%===================
La fonction {\tt assert} permet de mettre des assertions dans le source du
programme.
À l'exécution, si le paramètre de {\tt assert} s'évalue à {\it faux}, le
programme est stoppé sur terminaison anormale.

\section{Manipulation de caractères {\tt <ctype.h>}}
%=================================================
Toutes les fonctions ci-dessous permettent de tester une propriété du caractère
passé en paramètre.
\begin{center}
\begin{tabular}{l|l}
fonction & le paramètre est \\ \hline
{\tt isalnum} & une lettre ou un chiffre\\
{\tt isalpha} & une lettre\\
{\tt iscntrl} & un caractère de commande\\
{\tt isdigit} & un chiffre décimal\\
{\tt isgraph} & un caractère imprimable ou le blanc\\
{\tt islower} & une lettre minuscule \\
{\tt isprint} & un caractère imprimable (pas le blanc) \\
{\tt ispunct} & un caractère imprimable pas {\tt isalnum} \\
{\tt isspace} & un caractère d'espace blanc \\
{\tt isupper} & une lettre majuscule \\
{\tt isxdigit} & un chiffre hexadécimal \\
\end{tabular}
\end{center}

On dispose également de deux fonctions de conversions entre majuscules et 
minuscules~:
\begin{itemize}
\item[\ptiret] {\tt tolower}~: conversion en minuscule~;
\item[\ptiret] {\tt toupper}~: conversion en majuscule.
\end{itemize}

\section{Environnement local {\tt <locale.h>}}
%=============================================
Il y a deux fonctions permettant de gérer les conventions nationales concernant
l'écriture du point décimal dans les nombres, le signe représentant l'unité
monétaire etc.
Ces fonctions sont {\tt setlocale} et {\tt localeconv}.

\section{Mathématiques {\tt <math.h>}}
%=====================================
\subsection{Fonctions trigonométriques et hyperboliques}
%-------------------------------------------------------
\begin{center}
\begin{tabular}{l|l}
fonction & sémantique \\ \hline
\verb|acos| & arc cosinus \\
\verb|asin| & arc sinus \\
\verb|atan| & arc tangente \\
\verb|atan2| & arc tangente \\
\verb|cos| & cosinus \\
\verb|cosh| & cosinus hyperbolique\\
\verb|sin| & sinus hyperbolique \\
\verb|sinh| & sinus \\
\verb|tan| & tangente \\
\verb|tanh| & tangente hyperbolique \\
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Fonctions exponentielles et logarithmiques}
%------------------------------------------------------
\begin{center}
\begin{tabular}{l|l}
fonction & sémantique \\ \hline
\verb|exp| & exponentielle \\
\verb|frexp| & étant donné $x$, trouve $n$ et $p$ tels que $x = n * 2^{p}$ \\
\verb|ldexp| & multiplie un nombre par une puissance entière de 2 \\
\verb|log| & logarithme \\
\verb|log10| & logarithme décimal \\
\verb|modf| & calcule partie entière et décimale d'un nombre \\
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Fonctions diverses}
%------------------------------
\begin{center}
\begin{tabular}{l|l}
fonction & sémantique \\ \hline
\verb|ceil| & entier le plus proche par les valeurs supérieures \\
\verb|fabs| & valeur absolue \\
\verb|floor| & entier le plus proche par les valeurs inférieures \\
\verb|fmod| & reste de division \\
\verb|pow| & puissance \\
\verb|sqrt| & racine carrée \\
\end{tabular}
\end{center}

\section{Branchements non locaux {\tt <setjmp.h>}}
%=================================================
L'instruction \verb|goto| qui ne avons vu au paragraphe \ref{instruction-goto} 
ne permet de réaliser des branchements qu'au sein
d'une même procédure.
Pour réaliser des branchements à l'extérieur d'une procédure, il faut utiliser
\verb|setjmp| et \verb|longjmp|.


\section{Manipulation des signaux {\tt <signal.h>}}
%==================================================
Deux fonctions permettent d'interagir avec le mécanisme des signaux~:
\begin{itemize}
\item[\ptiret]
   \verb|signal| permet d'installer une fonction qui sera exécutée sur
   réception d'un signal~;

\item[\ptiret]
   \verb|raise| déclenche un signal chez le processus exécutant.
\end{itemize}

\section{Nombre variable de paramètres {\tt <stdarg.h>}}
%=======================================================
Si on désire programmer une fonction avec un nombre variable de paramètres,
on dispose de trois macros~: \verb|va_start|, \verb|va_arg| et \verb|va_end|.

\section{Entrées sorties {\tt <stdio.h>}}
%========================================
\subsection{Opérations sur les fichiers}
%--------------------------------------
\begin{center}
\begin{tabular}{l|l}
fonction & description \\ \hline
\verb|remove| & destruction de fichier \\
\verb|rename| & modification de nom de fichier \\
\verb|tmpfile| & création d'un fichier temporaire \\
\verb|tmpnam| & génération de nom approprié pour un fichier temporaire \\
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Accès aux fichiers}
%-------------------------------
\begin{center}
\begin{tabular}{l|l}
fonction & description \\ \hline
\verb|fclose| & fermeture de fichier \\
\verb|fflush| & écriture sur fichier des buffers en mémoire \\
\verb|fopen| & ouverture de fichier \\
\verb|freopen| & ouverture de fichier \\
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Entrées-sorties formattées}
%-----------------------------------
\begin{center}
\begin{tabular}{l|l}
fonction & description \\ \hline
\verb|fprintf| & écriture formattée sur flot de données \\
\verb|fscanf| & lecture formattée sur flot de données \\
\verb|printf| & écriture formattée sur sortie standard\\
\verb|scanf| & lecture formattée sur entrée standard\\
\verb|sprintf| & écriture formattée dans une chaîne de caractères\\
\verb|sscanf| & lecture formattée depuis une chaîne de caractères\\
\verb|vfprintf| & variante de \verb|fprintf| \\
\verb|vprintf| & variante de \verb|printf| \\
\verb|vsprintf| & variante de \verb|sprintf| \\
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Entrées-sorties caractères}
%--------------------------------------
\begin{center}
\begin{tabular}{l|l}
fonction & description \\ \hline
\verb|fgetc| & lecture d'un caractère \\
\verb|fgets| & lecture d'une chaîne de caractères \\
\verb|fputc| & écriture d'un caractère \\
\verb|fputs| & écriture d'une chaîne de caractères \\
\verb|getc| & \verb|fgetc| implémenté par une macro \\
\verb|getchar| & \verb|getc| sur l'entrée standard \\
\verb|gets| & \parbox{9cm}{fonction obsolète et dangereuse, à ne pas utiliser (lecture d'une chaîne de caractères sur l'entrée standard)} \\
\verb|putc| & \verb|fputc| implémenté par une macro \\
\verb|putchar| & \verb|putc| sur la sortie standard \\
\verb|puts| & écriture d'une chaîne de caractères sur la sortie standard \\
\verb|ungetc| & refoule un caractère (sera lu par la prochain lecture) \\
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Entrées-sorties binaires}
%------------------------------------
Pour lire et écrire des données binaires, on dispose de deux fonctions~:
\verb|fread| et \verb|fwrite|.

\subsection{Position dans un fichier}
%------------------------------------
\begin{center}
\begin{tabular}{l|l}
fonction & description \\ \hline
\verb|fgetpos| & donne la position courante dans un fichier \\
\verb|fseek| & permet de se positionner dans un fichier \\
\verb|fsetpos| & permet de se positionner dans un fichier \\
\verb|ftell| & donne la position courante dans un fichier \\
\verb|rewind| & permet de se positionner au début d'un fichier \\
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Gestion des erreurs}
%-------------------------------
\begin{center}
\begin{tabular}{l|l}
fonction & description \\ \hline
\verb|clearerr| & remet à faux les indicateurs d'erreur et de fin de fichier \\
\verb|feof| & test de l'indicateur de fin de fichier \\
\verb|ferror| & test de l'indicateur d'erreur \\
\verb|perror| & imprime un message d'erreur correspondant à {\tt errno} \\
\end{tabular}
\end{center}

\section{Utilitaires divers {\tt <stdlib.h>}}
%============================================
\subsection{Conversion de nombres}
%--------------------------------
Les fonctions suivantes permettent de convertir des nombres entre la forme
chaîne de caractères et la forme binaire.
\begin{center}
\begin{tabular}{l|l}
fonction & description \\ \hline
\verb|atof| & conversion de chaîne vers {\tt double} \\
\verb|atoi| & conversion de chaîne vers {\tt int} \\
\verb|atol| & conversion de chaîne vers {\tt long int} \\
\verb|strtod| & conversion de chaîne vers {\tt double} \\
\verb|strtol| & conversion de chaîne vers {\tt long int} \\
\verb|strtoul| & conversion de chaîne vers {\tt unsigned long int} \\
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Génération de nombres pseudo-aléatoires}
%---------------------------------------------------
On dispose de {\tt rand} et {\tt srand}.

\subsection{Gestion de la mémoire}
%---------------------------------
Trois de ces fonctions ont été vues au paragraphe  \ref{gestion-memoire}.
La liste exhaustive est {\tt calloc}, {\tt free}, {\tt malloc} et 
{\tt realloc}.

\subsection{Communication avec l'environnement}
%----------------------------------------------
\begin{center}
\begin{tabular}{l|l}
fonction     & description                                                     \\ \hline
{\tt abort}  & terminaison anormale du programme                               \\
{\tt atexit} & installe une fonction qui sera exécutée sur terminaison normale \\
             & du programme                                                    \\
{\tt getenv} & obtention d'une variable d'environnement                        \\
{\tt system} & exécution d'un programme                                        \\
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Recherche et tri}
%----------------------------
Deux fonctions~: {\tt bsearch} et {\tt qsort}.

\subsection{Arithmétique sur les entiers}
%----------------------------------------
\begin{center}
\begin{tabular}{l|l}
fonction & description \\ \hline
{\tt abs} & valeur absolue \\
{\tt div} & obtention de quotient et reste \\
{\tt labs} & idem {\tt abs} sur des {\tt long int} \\
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Gestion des caractères multi-octets}
%-----------------------------------------------
Les caractères multi-octets permettent de prendre en compte les langues
qui ne peuvent se satisfaire de caractères codés sur 8 bits.
La liste exhaustive des fonctions est~: {\tt mblen}, {\tt mbtowc},
{\tt wctomb}, {\tt mbstowcs}, {\tt wcstombs}.

\section{Manipulation de chaînes {\tt <string.h>}}
%=================================================
On dispose de fonctions pour~:
\begin{itemize} 
\item[\ptiret]
   copier~: {\tt memcpy}, {\tt memmove}, {\tt strcpy}, {\tt strncpy}~;
\item[\ptiret]
   concaténer~: {\tt strcat}, {\tt strncat}~;
\item[\ptiret]
   comparer~: {\tt memcmp}, {\tt strcmp}, {\tt strcoll}, {\tt strncmp}~;
\item[\ptiret]
   transformer~: {\tt strxfrm}~;
\item[\ptiret]
   rechercher~: {\tt memchr}, {\tt strchr}, {\tt strcspn}, {\tt strpbrk},
   {\tt strrchr}, {\tt strspn}, {\tt strstr}, {\tt strtok}~;
\item[\ptiret]
   initialiser~: {\tt memset}~;
\item[\ptiret]
   calculer une longueur~: {\tt strlen}~;
\item[\ptiret]
   obtenir un message d'erreur à partir du numéro de l'erreur~:
   {\tt strerror}.
\end{itemize}

\section{Manipulation de la date et de l'heure {\tt <time.h>}}
%=============================================================
Les fonctions de manipulation de la date et de l'heure sont~:
{\tt clock}, {\tt difftime}, {\tt mktime}, {\tt time}, {\tt asctime},
{\tt ctime}, {\tt gmtime}, {\tt localtime}, {\tt strftime}.
